<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<subsection>
    <title>Hoofdstelling van de integraalrekening</title>
    <example>
      <title>Van snelheid naar verplaatsing</title>
      <p>
        Onderstaande grafiek (links) beschrijft de snelheid van een loper in functie van de tijd. De gemiddelde snelheid van de loper over het tijdsinterval <m>[1,8]</m> s is gelijk aan
        <me>
          v_g=\frac{1}{7}\int_1^8 v(t) \; dt
        </me>
        en is afgerond op 2 cijfers na de komma gelijk aan <m>2,07</m> m/s. De gemiddelde snelheid kunnen we natuurlijk ook gewoon berekenen door de verplaatsing (zie grafiek rechts) van de loper te delen door het tijdsinterval. Er geldt dus dat
        <me>
            v_g=\frac{1}{7}\int_1^8 v(t) \; dt=\frac{x(8)-x(1)}{7}
        </me>
        Hieruit halen we dat
        <me>
          \int_1^8 v(t) \; dt=x(8)-x(1)
        </me>
        De oppervlakte onder de grafiek van <m>v(t)</m> over het tijdsinterval <m>[1,8]</m> s is dus gelijk aan de verplaatsing gedurende dat tijdsinterval.
      </p>
      <sidebyside widths="45% 45%" margins="0% 0%">
        <image source="gemiddelde-snelheid.png"/>
        <image source="gemiddelde-snelheid2.png"/>
      </sidebyside>
      <p>
        Als we als bovengrens voor het tijdsinterval een willekeurig tijdstip <m>t</m> nemen, kunnen we schrijven dat
        <md>
          <mrow>\amp \int_1^t v(u) \; du=x(t)-x(1)</mrow>
          <mrow>\Leftrightarrow \; \amp x(t)=x(1)+\int_1^t v(u) \; du</mrow>
        </md>
        We weten echter dat <m>\dfrac{d}{dt}x(t)=v(t)</m>, dus volgt hieruit dat ook
        <me>
          \frac{d}{dt}\left(\int_1^t v(u)\; du \right)=v(t)
        </me>
        We besluiten hieruit dat afleiden en integreren eigenlijk <q>inverse processen</q> zijn. Omdat de afgeleide van een constante nul is, kunnen we wel enkel de verplaatsing <m>\Delta x</m> bepalen en niet <m>x(t)</m> zelf. Bij het afleiden gaat er dus informatie over <m>x(t)</m> verloren die we niet meer kunnen achterhalen.
      </p>
    </example>

    <assemblage>
      <title>Hoofdstelling van de integraalrekening</title>
      <p>
        De functie <m>F_a(x)=\int_a^x f(t) \; dt</m> is de functie die <m>x</m> afbeeldt op de georiÃ«nteerde oppervlakte onder de grafiek van <m>f</m> over het interval <m>[a,x]</m>. <m>F_a(x)</m> noemen we de integraalfunctie van <m>f</m> met ondergrens <m>a</m>.
      </p>
      <p>
        Als <m>f</m> continu is over <m>[a,b]</m>, dan geldt dat
        <me>
          \frac{d}{dx}F_a(x) = \frac{d}{dx} \left( \int_a^x f(t) \; dt \right)=f(x)
        </me>
        De afgeleide van een integraalfunctie is dus gewoon de oorspronkelijke functie.
      </p>
    </assemblage>

    <proof>
      <p>
        We beperken ons tot het geval waarvoor <m>x \in ]a,b[ </m> en berekenen <m>\frac{d}{dx}F_a(x)</m> rechtstreeks via de definitie:
        <md>
          <mrow>\frac{d}{dx}F_a(x) \amp \; = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{F_a(x+\Delta x)-F_a(x)}{\Delta x}</mrow>
          <mrow> \amp \; = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\int_a^{x+\Delta x} f(t) \; dt - \int_a^x f(t) \; dt}{\Delta x}</mrow>
          <mrow> \amp \; = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\int_a^{x+\Delta x} f(t) \; dt + \int_x^a f(t) \; dt}{\Delta x}</mrow>
          <mrow> \amp \; = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\int_x^{x+\Delta x} f(t) \; dt}{\Delta x}</mrow>
        </md>
        Volgens de middelwaardestelling bestaat er bestaat er een <m>c \in [x,x+\Delta x]</m> zodat 
        <me>
          \int_x^{x+\Delta x} f(t) \; dt = f(c) \Delta x
        </me>
        Hieruit volgt dan dat
        <me>
          \frac{d}{dx}F_a(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(c) \Delta x}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0} f(c) = f(x)
        </me>
        aangezien <m>x \to c</m> als <m>\Delta x \to 0</m>. 
      </p>
      <image source="hoofdstelling.png" width="60%"/>
      <!--TODO figuur verduidelijken-->
    </proof>

    <activity>
        <statement>
          <p>
            Voor welke waarde van <m>x</m> bereikt <m>\displaystyle F(x)=\int_0^x\frac{t-3}{t^2+7}dt</m> een minimum?
          </p>
        </statement>
        <solution>
          <p>
            <m>F'(x)=0 \Rightarrow \dfrac{x-3}{x^2+7} = 0 \rightarrow x=3</m>
          </p>
        </solution>
      </activity>

  </subsection>