<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<section xml:id="sec-inv-voorschrift">
    <title>Bijecties en het bepalen van <m>f^{-1}</m></title>

    <sidebyside widths="50% 45%">
      <p>
        Niet elke functie kan geïnverteerd worden. Beschouw bijvoorbeeld de elementaire kwadratische functie <m>f(x)=x^2</m>. Als we de grafiek van <m>f</m> spiegelen om <m>y=x</m>, dan is het resultaat niet de grafiek van een functie: voor alle <m>x</m>-waarden, behalve <m>x=0</m>, zijn er twee <m>y</m>-waarden. Het is ook onmiddellijk duidelijk dat dit komt omdat de functie <m>f</m> twee verschillende <m>x</m>-waarden, behalve nul, afbeeldt op dezelfde <m>y</m>-waarde.
      </p>
      <image source="inv1.png"/>
    </sidebyside>
  
    <definition xml:id="def-bijectie">
      <title>Bijectie</title>
      <statement>
        <p>
          Een functie <m>f</m> die de eigenschap heeft dat elke functiewaarde <m>y</m> het beeld is van precies één <m>x</m> noemen we een bijectie. Grafisch impliceert dit dat elke horizontale rechte de grafiek van <m>f</m> in hoogstens één punt snijdt. Enkel een bijectie kan geïnverteerd worden. 
        </p>
      </statement>
    </definition>
    <p>
      Als we van de functie <m>f(x)=x^2</m> twee verschillende functies maken door het domein op te splitsen, dan kunnen we elke functie afzonderlijk wel inverteren:
      <ol>
        <li>
          <p>
            <m>f_1(x)=x^2</m> voor <m>x \ge 0</m> <m>\Leftrightarrow f^{-1}_1(y)=\sqrt{y}</m>
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <m>f_2(x)=x^2</m> voor <m>x \le 0</m> <m>\Leftrightarrow f_2^{-1}(y)=-\sqrt{y}</m>
          </p>
        </li>
      </ol>
    </p>
    <sidebyside widths="45% 45%">
       <image source="inv2.png"/>
       <image source="inv3.png"/>
    </sidebyside>
    <p>
      De grafieken van <m>f_1</m> en <m>f^{-1}_1</m> (links) en de grafieken van <m>f_2</m> en <m>f^{-1}_2</m> (rechts).
    </p>

    <assemblage xml:id="assemblage-inverse-functies">
      <title>Eigenschappen van de inverse functie</title>
      <p>
        Gegeven een bijectie <m>f</m>. De inverse functie van <m>f</m> noteren we als <m>f^{-1}</m> en voor alle <m>x \in \textrm{dom} f</m> en <m>y \in \textrm{ber} f</m> geldt er dat:
        <me>
          f(x) = y \Leftrightarrow x = f^{-1}(y)
        </me>
        Uit deze definitie volgt onmiddellijk dat
        <ul>
          <li>
            <p>
              <m>\textrm{dom} f^{-1} = \textrm{ber} f</m>
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              <m>\textrm{ber} f^{-1} = \textrm{dom} f</m>
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              <m>(a,b)</m> behoort tot de grafiek van <m>f \Leftrightarrow (b,a) </m> behoort tot de grafiek van <m>f^{-1}</m>, d.w.z. dat de grafieken elkaars spiegelbeeld zijn om de rechte met vergelijking <m>y=x</m>.
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              <m>(f^{-1} \circ f)(x)=x</m> voor alle <m>x \in \textrm{dom} f</m> en <m>(f \circ f^{-1})(y)=y</m> voor alle <m>y \in \textrm{dom} f^{-1}</m>
            </p>
          </li>
        </ul>
        Als we de functie <m>f</m> als een proces beschouwen, dan doet <m>f^{-1}</m> dit proces teniet, d.w.z. <m>f</m> en <m>f^{-1}</m> neutraliseren elkaar.
      </p>
    </assemblage> 

    <example>
      <title>Het voorschrift van <m>f^{-1}</m> bepalen</title> 
      <p>
        Als voorbeeld inverteren we de functie <m>f(x)=\sqrt{3x+2}</m>. Het domein van de functie vinden we door te stellen dat <m>3x+2 \ge 0 \Leftrightarrow x \ge -\frac{2}{3}</m>. Het bereik is <m>\mathbb{R}^+</m>. Dit betekent dat dom <m>f^{-1}=\mathbb{R}^+</m> en ber <m>f^{-1}=\left [ -\frac{2}{3},+\infty \right [</m>. We lossen de vergelijking <m>y=\sqrt{3x+2}</m> op naar <m>x</m> om het functievoorschrift van <m>f^{-1}</m> te bepalen:
        <md>
          <mrow>\amp y = \sqrt{3x+2}</mrow>
          <mrow>\Leftrightarrow \amp \; y^2 = 3x+2 \quad (y \ge 0)</mrow>
          <mrow>\Leftrightarrow \amp \; x = \frac{y^2-2}{3} \quad (y \ge 0)</mrow>
        </md>
        In de eerste stap kwadrateren we de vergelijking en moeten we er expliciet bijschrijven dat <m>y \ge 0</m> omdat we anders extra oplossingen invoeren. Het functievoorschrift is dus <m>f^{-1}(y)=\dfrac{y^2-2}{3}</m> met <m>y \ge 0</m>.
      </p>
      <p>
        Als we het hebben over een functie en zijn inverse in een bepaalde context, dan hebben de variabelen <m>x</m> en <m>y</m> een welbepaalde betekenis. Als we gewoon een abstracte functie <m>f(x)</m> beschouwen, dan doet het er eigenlijk niet toe welke variabele er gebruikt wordt. We kunnen dus ook schrijven dat <m>f^{-1}(x)=\dfrac{x^2-2}{3}</m> en de grafiek van <m>f</m> en <m>f^{-1}</m> kunnen in hetzelfde assenstelsel getekend worden:
      </p>
      <interactive desmos="mli9hzkn2r" width="100%" aspect="4:2" preview="desmos-fenfmin1.png"/>
      <p>
        Je kan een functie ook inverteren door de samenstelling uit te schrijven en elke functie in de samenstelling te inverteren. De inverse functie krijg je dan door die inverse functies in omgekeerde volgorde samen te stellen. Dus als <m>f(x)=(f_3 \circ f_2 \circ f_1)(x)=\sqrt{3x+2}</m>, dan is <m>f^{-1}(y)=(f^{-1}_1 \circ f^{-1}_2 \circ f^{-1}_3)=\dfrac{y^2-2}{3}</m> en <m>y \ge 0</m>.
      <md>
        <mrow> \amp f_1(x)=3x \Leftrightarrow f^{-1}(y)=\dfrac{y}{3}</mrow>
        <mrow> \amp f_2(x) = x+2 \Leftrightarrow f^{-1}(y)=y-2</mrow>
        <mrow> \amp f_3(x) = \sqrt{x} \Leftrightarrow f^{-1}_3=y^2 \quad \text{en }(y \gt 0)</mrow>
      </md>
       
      </p>
    </example>

</section>
