<?xml version="1.0"?>

<section>
  <title>Goniometrische vergelijkingen oplossen</title>
  <p>
    Vorig jaar heb je een aantal strategieën geleerd om vergelijkingen op te lossen. We herhalen deze even en passen ze toe op goniometrische vergelijkingen.
  </p>
  <p>
    <dl width="medium">
      <li>
        <title><m>f(x)=b \Leftrightarrow</m> <m>x=f^{-1}(b)</m></title>
        <p>
          Het oplossen van de vergelijking <m>f(x)=b</m> komt eigenlijk neer op het bepalen van de inverse-functiewaarde <m>f^{-1}(b)</m>. Als <m>f</m> kan geschreven worden als de samenstelling <m>f=f_n \circ f_{n-1} \circ \ldots \circ f_{2} \circ f_1</m>, dan is de oplossing van de vergelijking <me>f^{-1}(b)=(f^{-1}_{1} \circ f_{2}^{-1} \circ \ldots \circ f_{n-1}^{-1} \circ f_n^{-1})(b)</me>
          Als één van de functies in de samenstelling niet inverteerbaar is, heeft de vergelijking <m>f(x)=b</m> in het algemeen meerdere oplossingen. Voor goniometrische functies, die periodiek zijn, betekent dit zelfs een oneindig aantal oplossingen<fn>In deze paragraaf geldt steeds dat <m>k \in \mathbb{Z}</m></fn>.
        </p>
        <p>
          Als voorbeeld lossen we de vergelijking <m>2 \sin x+1=0</m> op.
          <md>
            <mrow>\amp 2 \sin x +1 = 0</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; \sin x = -\dfrac{1}{2}</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; x = -\dfrac{\pi}{6}+k \cdot 2\pi \qquad \text{of} \qquad x = \dfrac{7\pi}{6}+k \cdot 2\pi</mrow>
          </md>
        </p>
      </li>
      <li>
        <title>ontbinden</title>
        <p>
          Als je het linkerlid van een vergelijking <m>f(x)=0</m> kan ontbinden in factoren, dan valt de vergelijking uiteen in 2 of meer vergelijkingen die eenvoudiger op te lossen zijn:
          <md>
            <mrow>\amp f(x)=0</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; f_1(x) \cdot f_2(x) \cdot \ldots \cdot f_n(x) = 0</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; f_1(x)=0 \quad \text{of} \quad f_2(x)=0 \quad \text{of } \ldots \text{ of} \quad f_n(x)=0</mrow>
          </md>
        </p>
        <p>
          Een eenvoudig voorbeeld:
          <md>
            <mrow>\amp \sin x = \sin x \tan x</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; \sin x (1 - \tan x)=0</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; \sin x=0 \quad \text{of} \quad \tan x =1</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; x=k\pi \quad \text{of} \quad \tan x =\frac{\pi}{4}+k\pi</mrow>
          </md>
        </p>
      </li>
      <li>
        <title><m>g(f_1(x))=g(f_2(x))</m></title>
        <p>
          Als je de vergelijking in de vorm <m>g(f_1(x))=g(f_2(x))</m> kan schrijven, dan geldt er alvast dat <m>f_1(x)=f_2(x)</m>. Als de functie <m>g</m> niet inverteerbaar is, dan bestaan er ook nog andere oplossingen.
        </p>
        <p>
          Bijvoorbeeld:
          <md>
            <mrow>\amp \sin 3x=\sin x</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; \sin 3x=\sin x</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; 3x=x +k2\pi \quad \text{of} \quad  3x=\pi-x +k2\pi</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; x=k\pi \quad \text{of} \quad  x=\frac{\pi}{4} +k\frac{\pi}{2}</mrow>
          </md>
        </p>
      </li>
      <li>
        <title>gebruik een substitutie</title>
        <p>
          Sommige vergelijkingen kunnen m.b.v. een substitutie stapsgewijs opgelost worden. Zo kan je met behulp van de <m>t-</m> formules bepaalde goniometrische vergelijkingen herleiden tot veeltermvergelijkingen.
        </p>
        <p>
          Stel dat we de vergelijking <m>2 \sin x + 3 \cos x =3</m> willen oplossen. We stellen dan <m>t=\tan\dfrac{x}{2}</m> en de vergelijking wordt herleid tot
          <md>
            <mrow>\amp \frac{4t}{1+t^2}+3\frac{1-t^2}{1+t^2}=3</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; 6t^2 -4t=0</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; t=0 \quad \text{of} \quad t=\frac{2}{3}</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \amp \; x=k 2\pi \quad \text{of} \quad x=1,176005 +k2\pi</mrow>
          </md>
          Eventuele oplossingen <m>x=\pi+k2\pi</m> kan je niet vinden door deze substitutie te gebruiken, maar het volstaat om deze achteraf eens te controleren. Voor deze vergelijking leidt dit tot <m>0-3\neq3</m> en <m>x=\pi+k2\pi</m> is bijgevolg geen oplossing.
        </p>
      </li>
      <li>
        <title>herschrijven</title>
        <p>
          Als je niet onmiddellijk één van bovenstaande strategieën kan toepassen, gebruik dan de goniometrische formules en je algebraïsche kennis om de vergelijking te herschrijven. Beschouw bijvoorbeeld de vergelijking <m>\sin 2x +\sqrt{2} \cos x=0</m>. Als we de verdubbelingsformule voor <m>\sin 2x</m> gebruiken, dan kunnen we de vergelijking verder oplossen door te ontbinden:
          <md>
            <mrow>\amp \sin 2x +\sqrt{2} \cos x=0 </mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \; \amp 2 \sin x \cos x +\sqrt{2} \cos x=0 </mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \; \amp \cos x(2 \sin x +\sqrt{2}) =0 </mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \; \amp \cos x = 0 \quad \text{ of } \quad  2 \sin x +\sqrt{2} =0 </mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \; \amp x=\frac{\pi}{2}+k\pi \quad \text{ of } \quad \sin x =-\frac{\sqrt{2}}{2}</mrow>
            <mrow>\Leftrightarrow \; \amp x=\frac{\pi}{2}+k\pi \;\text{ of } \; x=-\frac{\pi}{4}+k2\pi \; \text{ of } \; x=\frac{5\pi}{4}+k2\pi \quad </mrow>
          </md>
        </p>
        <p>
          De formules van Simpson zijn ook handig om een som of verschil te herschrijven als een product.
        </p>
      </li>
    </dl>
  </p>
  <exercises>
    <introduction>
      <p>
        Los onderstaande vergelijkingen op in <m>\mathbb{R}</m>. Controleer jezelf grafisch.
      </p>
    </introduction>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>6 \sin \dfrac{x}{2}-3=0</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>\tan x -\tan \dfrac{x}{2}=0</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>\cos x = \sin^2 x -\cos^2 </m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>2 \sin x - 5 \cos x =3</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>2 \sin^2 2x + 3 \cos 2x = 0</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>\cos 3x=\cos2x -\cos x</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>\sin x -\sin^3 x+\cos^2 x=0</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>\tan 2x - 5 \tan x =0</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>3 \cos^4 x - 5 \cos^2 x +2=0</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>\sin x - \sqrt{3} \cos x = 2</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <m>\sin 5x + \cos 3x = \sin x</m>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
  </exercises>
</section>
