<?xml version="1.0"?>

<section>
  <title>Machten met rationale exponent</title>
  <p>
    <m>n</m>-de wortels kunnen geschreven worden als een rationale
    exponent. Beschouw bijvoorbeeld de derdewortel uit 8:
    <me>
        \sqrt[3]{8}=2 \Leftrightarrow 2^3 = 8
    </me>
    Als we linker- en rechterlid van de laatste gelijkheid tot de macht
    <m>1/3</m> verheffen en veronderstellen dat de rekenregels voor machten ook voor rationale exponenten gelden, dan krijgen we
    <md>
      <mrow>\amp (2^3)^{\frac{1}{3}}=8^{\frac{1}{3}}</mrow>
      <mrow>\Leftrightarrow \; \amp 2^{3 \cdot \frac{1}{3}} = 8^{\frac{1}{3}}</mrow>
      <mrow>\Leftrightarrow \; \amp 2 = 8^{\frac{1}{3}},</mrow>
    </md>
    waaruit we kunnen besluiten dat <m>\sqrt[3]{8}=8^{\frac{1}{3}}</m>, en dus ook <m>\sqrt[3]{8^2}=8^{\frac{2}{3}}</m>.
  </p>
  <definition>
    <title>Macht met rationale exponent</title>
    <statement>
      <p>
        <m>\forall a \in \mathbb{R}^+_0, \forall m \in \mathbb{Z},
          \forall n \in \mathbb{N}_0: a^{\frac{m}{n}}=\sqrt[n]{a^m}</m>
      </p>
    </statement>
  </definition>
  <p>
    Let op! We beschouwen <alert>enkel strikt
      positieve grondtallen</alert> <m>a</m>. Onderstaand voorbeeld maakt onmiddellijk duidelijk waarom:
    <md>
      <mrow>\amp -2 = (-8)^{\frac{1}{3}}=(-8)^{\frac{2}{6}}=\left ((-8)^{\frac{1}{6}}\right)^2 =(\sqrt[6]{-8})^2</mrow>
      <mrow>\amp  -2 = (-8)^{\frac{1}{3}}=(-8)^{\frac{2}{6}}=\left ((-8)^{2}\right)^{\frac{1}{6}}= \sqrt[6]{64}=2</mrow>
    </md>
    Het eerste geval leidt tot een uitdrukking die niet gedefineerd is en het tweede geval tot een valse gelijkheid.
  </p>

  <p>
    De rekenregels voor machten met rationale exponent volgen uit de rekenregels voor machten met gehele exponent en de rekenregels voor <m>n</m>-de wortels.  
  </p>

  <assemblage>
    <title>Rekenregels</title>
    <p>
      <m>\forall a,b \in \mathbb{R}^+_0; \forall p, q \in \mathbb{Q}</m>:
      <md>
        <mrow> \amp a^p \cdot a^q = a^{p+q}</mrow>
        <mrow> \amp \frac{a^p}{a^q} = a^{p-q}</mrow>
        <mrow> \amp \left( a^p\right)^q = a^{p \cdot q}</mrow>
        <mrow> \amp \left (a \cdot b\right)^p = a^p \cdot b^p</mrow>
        <mrow> \amp \left ( \frac{a}{b} \right)^p=\frac{a^p}{b^p}</mrow>
      </md>
    </p>
  </assemblage>

  <example>
    <title>Rekenregels bewijzen</title>
    <p>
      We bewijzen dat <m>a^p \cdot a^q = a^{p+q}</m>. Stel
      <md>
        <mrow> \amp p = \frac{m}{n}</mrow>
        <mrow> \amp q = \frac{s}{t}</mrow>
      </md>
      met <m>m,s \in \mathbb{Z}</m> en <m>n,t \in \mathbb{N}_0</m>. Het bewijs verloopt makkelijker als we vertrekken van het rechterlid:
      <md>
        <mrow> a^{p+q} = \;  \amp a^{\frac{m}{n}+\frac{s}{t}}</mrow>
        <mrow> = \;\amp a^{\frac{mt+ns}{nt}}</mrow>
        <mrow> = \; \amp \sqrt[nt]{a^{mt+ns}} \quad \textrm{(definitie)}</mrow>
        <mrow> = \; \amp \sqrt[nt]{a^{mt} \cdot a^{ns}} \quad \textrm{(rekenregel macht met gehele exponent)}</mrow>
        <mrow> = \; \amp \sqrt[nt]{a^{mt}} \cdot \sqrt[nt]{a^{ns}} \quad \textrm{(rekenregel n-de wortel)}</mrow>
        <mrow> =\;  \amp a^{\frac{mt}{nt}} \cdot  a^{\frac{ns}{nt}} \quad \textrm{(definitie)}</mrow>
        <mrow> =\;  \amp a^{\frac{m}{n}} \cdot  a^{\frac{s}{t}} </mrow>
        <mrow> = \;  \amp a^p \cdot a^q</mrow>
      </md> 
    </p>
  </example>

  <activity>
    <statement>
      <p>
        Bewijs zelf de andere rekenregels.
      </p>
    </statement>
  </activity>

</section>
