<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section>
    <title>De regel van l'Hospital</title>
    <assemblage>
      <title>Regel van l'Hospital</title>
      <p>
        <ul>
          <li>
            <p>
              Als <m>\displaystyle \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)}= \frac{0}{0}</m>, dan is <m>\displaystyle\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)}= \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)}</m> op voorwaarde dat de tweede limiet bestaat (d.w.z. niet gelijk is aan <m>\pm \infty</m>).
            </p>
          </li>
          <li>
            <p> Als <m>\displaystyle \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)}= \frac{\infty}{\infty}</m>, dan is <m>\displaystyle \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)}= \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)}</m> op voorwaarde dat tweede limiet bestaat.
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              Bovenstaande regels gelden ook als <m>x \to \pm \infty</m>.
            </p>
          </li>
        </ul>
      </p>
    </assemblage>

    <p>
      De regel van l'Hospital is een handig hulpmiddel om limieten van exponentiële en logaritmische functies te berekenen. We herhalen even de standaardlimieten:
    </p>

    <sidebyside widths="50% 50%" valign="top">
      <p>
        <md>
          <mrow> \amp \qquad \boxed{ a \gt 1} </mrow>
          <mrow> \amp \lim_{x \to +\infty} a^x = +\infty</mrow>
          <mrow> \amp \lim_{x \to -\infty} a^x = 0 </mrow>
          <mrow> \amp \lim_{x \to +\infty} \log_a x = +\infty</mrow>
          <mrow> \amp \lim_{x \to 0+} \log_a x = -\infty</mrow>
        </md>
      </p>
      <p>
        <md>
          <mrow> \amp \quad \boxed{0 \lt a \lt 1}</mrow>
          <mrow> \amp \lim_{x \to +\infty} a^x = 0 </mrow>
          <mrow> \amp \lim_{x \to -\infty} a^x = +\infty </mrow>
          <mrow> \amp \lim_{x \to +\infty} \log_a x = -\infty</mrow>
          <mrow> \amp \lim_{x \to 0+} \log_a x = +\infty</mrow>
        </md>
      </p>
    </sidebyside>

    <example>
      <p>
        De onbepaaldheid <m>\dfrac{\infty}{\infty}</m> bij het berekenen van de limiet <m>\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \frac{2^x}{x^2}</m> wordt weggewerkt door twee keer de regel van l'Hospital toe te passen:
        <md>
          <mrow> \lim_{x \to +\infty} \frac{2^x}{x^2} \amp = \lim_{x \to +\infty} \frac{2^x \cdot \ln 2}{2x}</mrow>
          <mrow> \amp = \lim_{x \to +\infty} \frac{2^x \cdot (\ln 2)^2}{2}= +\infty</mrow>
        </md>
      </p>
    </example>

    <p>
      Door herhaaldelijk toepassen van de regel van l'Hospital kunnen we dus onmiddellijk aantonen dat een exponentiële functie met grondtal groter dan 1 sneller stijgt dan gelijk welke veeltermfunctie:
      <me>
        \boxed{\lim_{x \to +\infty} \frac{a^x}{x^n} = +\infty} \qquad (n \in \mathbb{N} \text{ en } a \gt 1)
      </me>
      Analoog kunnen we aantonen dat een logaritmische functie trager stijgt dan gelijk welke veeltermfunctie:
      <me>
        \boxed{\lim_{x \to +\infty} \frac{\log_a x}{x^n} = 0} \qquad (n \in \mathbb{N} \text{ en } a \neq 1)
      </me>
    </p>

    <example>
      <p>
        <md>
          <mrow>  \lim_{x \to +\infty} \frac{\ln x}{x^3} = \amp \lim_{x \to +\infty} \frac{\frac{1}{x}}{3x^2} </mrow>
          <mrow> = \amp \lim_{x \to +\infty} \frac{1}{3x^3} = 0 </mrow>
        </md>
      </p>
    </example>  

    <p>
      Voor onbepaaldheden van de vorm <m>\infty^0</m> of <m>1^\infty</m> kan je steunen op het feit dat <m>e^x</m> en <m>\ln x</m> elkaars inverse zijn.
    </p>

    <example>
      <p>
        <me>
          \lim_{x \to +\infty} x^{1/x} = \lim_{x \to +\infty} e^{\frac{\ln x}{x}}
        </me>
        We hoeven dus enkel nog de limiet <m> \lim_{x \to +\infty} \frac{\ln x}{x}</m> te berekenen:
        <me>
          \lim_{x \to +\infty} \frac{\ln x}{x} = \lim_{x \to +\infty} \frac{\frac{1}{x}}{1} = 0 
        </me>
        om te kunnen besluiten dat <m>\displaystyle \lim_{x \to +\infty} x^{1/x}= e^0 = 1</m>.
      </p>
    </example>

    <example>
      <p>
        <me>
          \lim_{x \to 0} (1-\sin x)^{\cot x} = \lim_{x \to 0} e^{\cot x \cdot \ln(1-\sin x)}
        </me>
        We berekenen vervolgens de limiet 
        <md>
          <mrow> \lim_{x \to 0} (\cot x \cdot \ln(1-\sin x)) = \amp \lim_{x \to 0} \frac{\ln(1-\sin x)}{\tan x}</mrow>
          <mrow> = \amp \lim_{x \to 0} \frac{\frac{1}{1-\sin x} \cdot (-\cos x)}{\frac{1}{\cos^2 x}} </mrow>
          <mrow> = \amp \lim_{x \to 0} \frac{-\cos^3 x}{1-\sin x} = -1</mrow>
        </md>
        en kunnen besluiten dat
        <me>
          \lim_{x \to 0} (1-\sin x)^{\cot x} = e^{-1}
        </me>.
      </p>
    </example>

  </section>