<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<subexercises>
    <title>Convergentie van rijen</title>
    <exercise>
        <statement>
          <p>
            Ga na of onderstaande rijen convergent of divergent zijn. Bepaal voor de convergente rijen ook de limiet en ga na of de divergente rijen naar <m>+\infty</m> of <m>-\infty</m> divergeren. Controleer jezelf grafisch.
            <ol cols="2">
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=\dfrac{3}{2}+\dfrac{(-1)^n}{n^2}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=-\dfrac{1}{3}(-2)^n+\dfrac{1}{3}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=2^{1-n}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=\dfrac{1+0,85^n}{2-3^{-n}}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=n^3-3n^2+4n+5</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n = \dfrac{3n^2+5n-1}{n-3}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n = \dfrac{7n^2-8n+5}{n^2-n^3}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=\dfrac{2n^4-n^2+3}{-n^2+2n-7}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=\dfrac{(3n-1)^4}{(2n-1)^4}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n =  \dfrac{(3n+1)^5}{(2n-5)^6}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n =  \dfrac{3^{n-1}}{3^n-1}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>\displaystyle u_n=\frac{\sqrt{n^2-11}}{2n}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>\displaystyle u_n=\frac{4n+1}{\sqrt{16n^2+n}}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>\displaystyle u_n= \frac{2n+\sqrt{n^2+1}}{2n-\sqrt{n^2+1}}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>\displaystyle  u_n = \sqrt{n^2+3}-n</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>\displaystyle u_n=n+1-\sqrt{n^2+6n-8}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=3n+1-\sqrt{9n^2-n+3}</m>
                </p>
              </li>
            </ol>
          </p>
        </statement>
      </exercise>

      <exercise>
        <statement>
          <p>
            Toon aan dat onderstaande rijen convergeren door te bewijzen dat ze stijgend en naar boven begrensd zijn of dalend en naar onder begrensd.
            <ol>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=\dfrac{12}{n(n+1)}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=\dfrac{n}{2n+1}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>u_n=\dfrac{2^n}{n!}</m>
                </p>
              </li>
            </ol>
          </p>
        </statement>
        <solution>
          <p>
            <ol>
              <li>
                <p>
                  De rij daalt want <m>u_{n+1}-u_n=\dfrac{12}{n+1} \left ( \dfrac{1}{n+2} -\dfrac{1}{n} \right) = \dfrac{12}{n+1} \cdot \dfrac{-2}{n+2} \lt 0 </m> en is naar onder begrensd door 0.
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  De rij stijgt want <m>u_{n+1}-u_n=\dfrac{n+1}{2(n+1)+1} -\dfrac{n}{2n+1}= \dfrac{1}{(2n+3)(2n+1)} \gt 0</m> en is naar boven begrensd door <m>\frac{1}{2}</m>: <m> u_n =\dfrac{1}{2} \dfrac{n}{n+\frac{1}{2}} \lt \dfrac{1}{2}</m>.
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  De rij daalt want <m>u_{n+1}-u_n=\dfrac{2^n}{n!} \left (\dfrac{2}{n+1} -1 \right ) \le 0 </m> en is naar onder begrensd door 0.
                </p>
              </li>
            </ol>
          </p>
        </solution>
      </exercise>
      <exercise>
        <statement>
          <p>
            Gegeven de rij met algemene term <m>u_n=\sqrt{2+\sqrt{2+\sqrt{\ldots+\sqrt{2}}}}</m> (<m>n</m> vierkantswortels). Stel een recursief voorschrift op voor deze rij en toon aan dat de limiet gelijk is aan 2.
          </p>
        </statement>
       <solution>
          <p>
            Het recursief voorschrift is <m>u_{n+1}=\sqrt{2+u_n}</m> met <m>u_1=\sqrt{2}</m>. Hieruit volgt onmiddellijk dat de limiet <m>b</m> voldoet aan <m>b=\sqrt{2+b} \Rightarrow b=2</m>.
          </p>
        </solution>
      </exercise>
      <exercise>
        <statement>
          <p>
            Beschouw de rij <m>q_n</m> van de verhoudingen van opeenvolgende termen van de rij van Fibonacci <m>(u_n)</m> d.w.z. <m>q_n=\dfrac{u_{n+1}}{u_n}</m>. Deze rij convergeert. Toon aan dat de limiet gelijk is aan de gulden snede <m>\varphi = \dfrac{1+\sqrt{5}}{2}</m>.
          </p>
        </statement>
        <solution>
          <p>
            Het recursief voorschrift is <m>q_{n+1}=\dfrac{u_{n+2}}{u_{n+1}}=\dfrac{u_{n+1}+u_n}{u_n}=\dfrac{q_n+1}{q_n}</m>. Hieruit volgt dat <m>\varphi=\dfrac{\varphi+1}{\varphi} \Rightarrow \varphi^2-\varphi-1=0 \Rightarrow \varphi = \dfrac{1+\sqrt{5}}{2}</m>.
          </p>
        </solution>
      </exercise>

      <exercise>
        <statement>
          <p>
            Bereken onderstaande limieten:
            <ol>
              <li>
                <p>
                  <m>\displaystyle \lim_{n \to +\infty} \left (1+\frac{1}{2n} \right)^{n}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>\displaystyle \lim_{n \to +\infty} \left (1+\frac{4}{3n} \right)^{-3n}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>\displaystyle \lim_{n \to +\infty} \left (1+\frac{2}{n+1} \right)^{n}</m>
                </p>
              </li>
              <li>
                <p>
                  <m>\displaystyle \lim_{n \to +\infty} \left (\frac{n}{n-3} \right)^{2n}</m>
                </p>
              </li>
            </ol>
          </p>
        </statement>
      </exercise>
      <exercise>
        <p>
          Een logaritme met grondtal <m>e</m> noemen we een natuurlijk logaritme en stellen we voor door <m>\ln</m>: <m>\ln x = \log_e x</m>.
          Vereenvoudig onderstaande uitdrukkingen:
          <ol>
            <li>
              <p>
                <m>\ln \dfrac{1}{\sqrt[4]{e^3}}</m>
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m>e^{-3 \ln 2}</m>
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m>e^{\ln 1 - \ln b}</m>
              </p>
            </li>
          </ol>
        </p>
      </exercise>

</subexercises>    